.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Rad s tekstualnim datotekama
============================

Kodiranje znakova
-----------------

* `kodiranje znakova <http://en.wikipedia.org/wiki/Character_encoding>`__ je zapis znakova nizom 0 i 1

  * npr. `ASCII <https://en.wikipedia.org/wiki/ASCII>`__, `ISO/IEC 8-bitna kodiranja <https://en.wikipedia.org/wiki/ISO/IEC_8859>`__, `ANSI kodne stranice <https://en.wikipedia.org/wiki/Windows_code_page#ANSI>`__, `Unicode kodiranja <http://en.wikipedia.org/wiki/Unicode>`__

* Unicode je industrijski standard kodiranja koji omogućuje kodiranje većinu postojećih znakova

  * najčešće se koristi `UTF-8 <https://en.wikipedia.org/wiki/UTF-8>`__, nešto rjeđe `UTF-16 <https://en.wikipedia.org/wiki/UTF-16>`__, `UTF-32 <https://en.wikipedia.org/wiki/UTF-32>`__

* tekstualna datoteka je datoteka koja sadrži čisti tekst kodiran nekim od kodiranja

  * iako datoteke mogu biti tekstualnog oblika bez obzira na ekstenziju, radi lakšeg snalaženja, označavat ćemo ih ekstenzijom ``.txt``, primjerice ``file1.txt``

* ``locale`` ispisuje trenutne lokalne i regionalne postavke operacijskog sustava

  * ``en_US.UTF-8`` (zadane), ``hr_HR.UTF-8`` (naše), ``en_DK.UTF-8`` (često korištene, donekle hakeraj; Danske regionalne i lokalne postavke slične našima)

* ``locale -m`` ispisuje popis podržanih kodiranja na sustavu

  * osim Unicode kodiranja, ISO-8859-2 je kodiranje koje sadrži Hrvatske znakove

.. admonition:: Dodatni zadatak

  Naredba ``iconv`` se koristi se za konverziju između različitih kodiranja. Mi ćemo od sada nadalje koristiti samo UTF-8, ali se u praksi često sreću datoteke kodirane i drugim kodnim stranicama.

  Proučite ``man`` stranicu naredbe ``iconv``, a zatim je isprobajte kod prebacivanja datoteke iz ``UTF-8`` kodiranja u ``UTF-7``, ``UTF-16``, ``ISO-8859-2``.

Uređivači teksta
----------------

* prije grafičkih sučelja, programi bili dizajnirani na način da koriste plain text
* programi za rad s tekstom u komandnoj liniji nisu `programi za obradu teksta <https://en.wikipedia.org/wiki/Word_processor>`__ (engl. *word processors*) nego `uređivači teksta <https://en.wikipedia.org/wiki/Text_editor>`__ (engl. *text editors* )
* `GNU Emacs <https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Emacs>`__, naredba ``emacs``

  * iznimno moćan uređivač teksta, velike mogućnost prilagodbe i proširenja funkcionalnosti
  * podržava bojenje sintakse, kompletiranje naredbi i automatsko uvlačenje koda za desetke različitih programskih jezika
  * podržava UTF-8 i koristi ga kao zadani ako je on zadan sustavskim lokalnim i regionalnim postavkama; `više detalja o kodiranjima u Emacsu <http://www.emacswiki.org/emacs/ChangingEncodings>`__
  * ne sadrži modove, za razliku od popularnog `Vim <https://en.wikipedia.org/wiki/Vim_(text_editor)>`__-a
  * `<http://xkcd.com/378/|xkcd: Real Programmers>`__

.. admonition:: Zadatak

  * Proučite `vodič za Emacs od Stanfordovog Centra za računalna istraživanja u glazbi i akustici <https://ccrma.stanford.edu/guides/package/emacs/emacs.html>`__ ili papir s Emacsovim naredbama. Isprobajte iduću funkcionalnost:

    * open, close, read, save
    * mark, copy, cut, paste
    * search forward, search backward

  * Napravite u svom kućnom direktoriju datoteku ``mjeseci.txt`` i u nju upišite nazive mjeseci tako da je svaki naziv u svome retku.
  * Kopirajte sav sadržaj i zalijepite ga na kraj datoteke tri puta.
  * Sačuvajte Vašu datoteku pod nazivom ``mjeseci3.txt``.
  * Dodajte svoje ime i prezime na kraj datoteke i sačuvajte Vaš trenutni rad.
  * Odaberite dvije stvorene kopije sadržaja, izrežite ih, a zatim spremite u novu datoteku ``mjeseci2.txt``.
  * Pozicionirajte se u neki redak datoteke ``mjeseci2.txt`` i otkrijte broj linije u kojoj se trenutno nalazite.
  * Pronađite u datoteci string ``anj`` i zamijenite ga sa rječju ``ZAMJENA``.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  * Otvorite u Emacsu datoteku nazvanu ``moj_program.cpp``. Uočite u koji način rada (mode) vas postavlja.
  * Unesite kod hello world C++ programa i spremite ga, a zatim ponovno spremite datoteku pod imenom ``moj_program2.cpp``.
  * Otvorite obje datoteke istovremeno i prebacite se iz jedne u drugu.
  * Uočite da Emacs u zadanim postavkama ne vrši bojenje pripadnih zagrada ``()``, odnosno ``[]``, odnosno ``{}``, odnosno ``<>``. Pronađite u "Options" način da to uključite.

  (**Napomena:** Vremenom ćemo naučiti kako koristiti program-prevoditelj za prevođenje C++ programa na Linuxu.)

.. admonition:: Dodatni zadatak

 * Proučite program Vi IMproved (naredba ``vim``).

.. admonition:: Dodatni zadatak

  * Pokrenite GNU nano (naredba ``nano``), koji je vrlo jednostavan uređivač teksta, zamjena za nekoć popularni ``pico``.
  * Isprobajte u GNU nano-u iduću funkcionalnost:

    * ``^X -> Exit``,
    * ``^C -> Cur Pos``,
    * ``^O -> WriteOut``,
    * ``^R -> Read File``,
    * ``^K -> Cut Text`` i ``^U -> UnCut Text``,
    * ``^W -> Where Is`` (i varijante ``^W^R``, ``^W^Y``, ``^W^V``, ``^W^T``).

.. admonition:: Ponovimo!

  * Što je kodiranje znakova?
  * Što je UTF-8? A UTF-32?
  * Na što sve utječu lokalne i regionalne postavke sustava?
  * Što je Emacs i čemu služi?

